# A China e o futuro da humanidade
Estamos à beira do colapso ambiental e estamos chegando no final da meia-vida de todas as reservas de petróleo do planeta. Atualmente o petróleo é a principal fonte de energia da humanidade. Sem petróleo, vamos morrer de fome aos bilhões. Precisamos fazer um salto tecnológico muito brusco na geração de energia nos próximos 100 anos, ou vamos entrar em extinção, e não existe gente suficiente trabalhando na fusão nuclear, que é a única esperança da humanidade no longo prazo. Esse salto tecnológico irá muito provavelmente causar uma profunda mudança de paradigma social ao redor do mundo, se o acesso dele for disponibilizado amplamente. Porém, as estruturas de gestão pública que temos hoje são obsoletas, elas não estão prontas para o desafio.

Se a fusão nuclear estivesse disponível hoje, seria controlada de forma egoísta e ineficiente assim como o resto das tecnologias, talvez até mantida escondida, é por isso que a China precisa virar o balanço de poder no planeta! E ela está quase lá! E para a novidade de 0 comunistas, o que viabilizou a nossa salvação no futuro foi a URSS ter existido! Foi lá que se aperfeiçoou uma série de teorias e tecnologias que hoje são críticas para essa chance de sucesso. As mulheres só podem votar hoje graças à URSS, apenas isso. A África não tem países de nomes europeus graças à onda de descolonização impulsionada pela URSS. Nós só temos foguetes que conseguem chegar em Marte ou Vênus graças à URSS. A primeira estação espacial foi posta no céu e mantida lá pela URSS.

- [Xinhua | "Chinese artificial sun" sets new world record](http://www.xinhuanet.com/english/2021-05/28/c_139975997.htm)

A China teve sucesso nas fases iniciais do reator de fusão. É um tokamak toroidal. O plasma de fusão é mantido girando em volta daquele eixo com um campo magnético superforte. Se não fosse seguro, teria explodido ao ligar, aí a gente ficaria sabendo de um buraco gigante aparecendo em algum canto da China.

Estamos em tendência de extinção no exato momento. 70% dos animais silvestres já não existem mais. Até 2050, se não tivermos uma matriz substituindo o petróleo, vamos passar fome em massa. Em 20 anos, nós vamos começar a morrer. A meia-vida dos poços de petróleo do planeta está chegando, e o volume de extração já começou à cair. E nossa civilização no momento é praticamente baseada em petróleo.

Reatores de fissão (um reator de fissão nuclear é um reator baseado em fissão de núcleos de urânio ou plutônio - dá para usar outros isótopos, como tório - e eles geram eletricidade usando o calor da fissão, dentro de turbinas de vapor de água) fazem muita energia, mas seria preciso lançar uma usina de fissão nova por dia, para nos salvar da fome. Leva 10 anos para construir uma usina de fissão (porque é uma bomba nuclear controlada, um único erro de cálculo e você evapora uma cidade em 1 segundo, ex: o interior dos reatores de Angra 1 e Angra 2, as usinas brasileiras, se mantém em 3 mil graus celsius, e se aquele calor vazar, tudo em volta evaporará, sem falar nas substâncias tóxicas e a radiação, mas uma única usina de fusão pode gerar a energia de centenas de usinas de fissão, com muito menos lixo nuclear. Então precisamos desenvolver a fusão nuclear ou vamos voltar para a idade do bronze.

Sei que vão me questionar sobre o pessimismo, e eu só recomendo: Estudem a matriz energética. A esmagadora maioria dos países queima derivados de petróleo para gerar eletricidade para o país. Sem petróleo, sem eletricidade para 80% dos países. Sem petróleo, sem máquinas de agricultura mecanizada. Sem agricultura mecanizada, a produção de comida cai instantaneamente em 90%. Com 90% à menos de comida, 95% da população morre de fome em 3 semanas.

**Dúvidas**
1) E quanto à energia solar? Os únicos com densidade energética respeitável são a solar, hidrelétrica e nuclear. Porém a tecnologia solar ainda é muito ineficiente, a solução que poderia virar o jogo da geração solar seria a fotossíntese artificial, mas ainda existem muitas limitações. Nossa tecnologia de captação solar está engatinhando. As placas fotovoltaicas têm eficiência máxima de 30%, média de 20%, e são caríssimas, elas precisam de metais raros para funcionarem e nós não temos mais de onde minerar muitos deles. Conseguiram refletir a luz do sol em um único ponto gerando 16 mil graus celsius. Esse tipo de usina é boa e consegue gerar eletricidade durante a noite usando calor residual do sal líquido, mas gera pouca eletricidade para o enorme terreno que ela ocupa, em comparação com as usinas de diesel ou hidrelétricas, precisa de constante manutenção dos espelhos, isso custa caro e não pode ser construída em qualquer lugar, pois depende diretamente do clima. Esse tipo de usina é bem seguro, mas não pode ser desligada, porque não tem onde colocar o sal líquido. A usina precisa ficar mantendo o sal líquido acima de 400 graus para ele não entupir o encanamento. É que nem forno de fundição de alumínio: se esfriar, empedra tudo e para ligar de novo depois custa muito caro. Os fornos industriais de alumínio são projetados para funcionar 15 anos seguidos, 24h por dia. As usinas elétricas em geral são projetadas para durar 30 anos operando 24h por dia.
2) E a mineração espacial? Mesmo para uma missão de mineração espacial, não temos condições, precisaríamos de uma frota de naves-cargueiro, e não temos material para construir as mesmas, nem teríamos combustível para todas elas.
3) Seu ponto de vista não é burguês e produtivista, baseado em acumulação? Não, só defendo que quando o petróleo acabar, tenhamos algum substituto tão bom quanto. Para atender as necessidades das massas é preciso produzir mais. Só que temos que produzir de forma planejada e eliminar toda a produção de bens suntuários. Nada de jatinhos particulares, para ficar em um exemplo. Construindo um reator de fusão nuclear, jatinhos particulares talvez não se tornem plenamente acessíveis. Mas dirigíveis individuais se tornam, porque gás hélio vai se tornar muito mais barato e acessível. E a fusão nuclear vai nesse sentido. Produzir mais com menos. Seria um passo a mais em eficiência, nos termos da escala de Kardashev.
4) E quanto ao uso de água? Dá para evitar a água como 'combustível' da planta de fusão nuclear. Mas mesmo pouca água, é o suficiente para gerar grande quantidade de energia. E bom, o Lítio + Ferro parece ser um ótimo concorrente (mais informações em [The use of water in a fusion power core](https://cer.ucsd.edu/_files/publications/UCSD-CER-14-01.pdf)).
![](images/liquid_lithium.png)

5) E a querosene verde na aviação? Acho que seria meio perda de tempo, já que precisaríamos de vários para satisfazer toda a demanda necessária, e as emissões dos aviões se espalham na alta atmosfera, o que as torna mais destrutíveis. Seria bem desnecessário. E o querosene sintético E-querosene é mais caro do que o combustível convencional para aviação e a produção consome muita energia. Apenas abastecer vôos domésticos exigiria bem mais energia renovável do que um país desenvolvido é capaz de produzir atualmente. Isso mostra que o esforço não valeria a pena.
6) E a captação de raios? Bom, descartando o custo de produção e o desconhecimento da construção de tal coisa com a tecnologia atual, ainda sobra outro problema: os raios, em média, descarregam apenas 500 kilowatts, e isso é um pouco mais do que sua casa consome em 1 mês. Mesmo se fosse possível capturar todos os relâmpagos que caem em uma cidade como São Paulo (de 5.000 a 10.000 por ano) por meio de milhares de torres ou para-raios, a energia capturada seria suficiente para alimentar no máximo 600 residências. Ou seja, não valeria a pena.
7) E a produção de etanol, diesel, cana, biodiesel em geral? Bom, se tirarmos o fato de que biodiesel ainda produzem carbono, onde vamos conseguir plantar mais milho e cana? Ampliar as área cultivadas do planeta é complicado, e essas duas coisas são complicadas de serem produzidas através da agricultura vertical, por exemplo.
8) E a energia eólica? O maior parque eólico do mundo - Walney Extension - gera apenas 659 megawatts, o suficiente para abastecer apenas 600 mil casas. E exige muito - muito mesmo! - ferro para substituir o petróleo.
9) E a energia do hidrogênio? O hidrogênio é o novo combustível salvador da economia capitalista. Está no plano verde da política conservadora do Reino Unido e da política ambiental do Biden. Ambos querem o combustível de hidrogênio para veículos elétricos. A verdade é muito mais complicada. A maior parte do hidrogênio produzido hoje é criado pela queima de gás (um combustível fóssil). Usando este método, a poluição de hidrogênio fica entre a queima de carvão ou gás diretamente para consumo. Em outras palavras, não é, de forma alguma, uma fonte de energia verde. A eletrólise é apresentada como uma alternativa, onde a energia solar ou nuclear é usada em vez de gás. No momento, esse método não é econômico ou tecnologicamente viável em escala. A maioria dos estudos de seu impacto ecológico não inclui o impacto da produção de usinas solares ou nucleares. O hidrogênio como combustível, como a captura e armazenamento de carbono, é uma fantasia capitalista. Eles dizem que podemos enfrentar a crise climática sem mudar nada de essencial. Isso não é verdade. Como comunistas têm dito há anos, o primeiro mundo deve diminuir seu consumo de energia. E não só isso, devemos virar nossos olhos para o imperialismo ecológico.

Eu sei que muitos leftcoms, autonomista, luxemburguista, ecossocialista, trotskista, conselhista, autogestionário e anarquista irão me atacar, então eu faço um desafio a eles: Antes de criticar, qual energia vocês usariam? Ela seria o suficiente para substituir o uso de petróleo atualmente na sociedade?

O salto ascendente no crescimento das forças produtivas resultaria na implantação de geradores elétricos de fusão nuclear de hidrogênio-boro, de conversão direta, essencialmente sem radioatividade; plantas eficientes na costa maritma de fusão-desalinização/irrigação/plantas de mineração de solução oceânica; usinas de reciclagem elementar de "tocha de fusão", etc, que é essencial para uma transição para uma sociedade democrático-comunista; para permitir um padrão de vida decente para toda a espécie humana - não para fornecer um hiperconsumismo capitalista decadente a todos, que eles não querem ou precisam, mas para produzir as necessidades básicas de uma vida material humana - por e para a maioria da humanidade que agora sofre sob a mais abjeta e desumanizante privação. Em geral, o crescimento das forças de produção humano-sociais – dos poderes de criação de vida, de criação de riqueza humana, auto-poderes do indivíduo social humano e da totalidade humano-social, dentro da natureza, como uma consequência da natureza, e como parte [o 'meristema'] da natureza — é o projeto primário da libertação humana.

Este projeto não pode ser um projeto coletivo consciente e deliberado em toda a extensão da "pré-história humana" [como Marx define a última], cuja pré-história só termina com a emergência da humanidade de sua forma-valor-capital. Antes desse surgimento, esse projeto faz parte da “astúcia” do inconsciente coletivo da espécie. Especificamente, sob a forma-valor-capital, ela não é perseguida, coletivamente, conscientemente como tal, mas apenas indiretamente, na forma da busca de oportunidades transitórias de "superlucro" pelas personificações da relação-capital, via aumento da produtividade do trabalho de modo a reduzir o custo unitário da produção de mercadorias, que, numa análise mais profunda, por Marx, revelou-se apropriadamente "modelável" como a busca de taxas crescentes de mais-valia relativa.

Para os indivíduos fora da classe da personificação do capital, o desenvolvimento da “tecnologia” e a escolha da “tecnologia” aparecem como estranhos, como uma questão do capital e de sua engenharia, etc, a população trabalhadora é excluída – ou, para os empiristas superficiais e impressionistas, até aparece, de forma ilusória, como um desenvolvimento autônomo, fora de qualquer controle humano. A "tecnologia" se desenvolve como capital fixo — como uma 'exo-reflexão'; um espelhamento de material; uma objetivação e materialização da própria relação de capital; "tecnologia como capital"; "capital como tecnologia" — e, portanto, de forma desfigurada, deformada e pervertida em relação aos desígnios de uma democracia comunista, visando à produção de valor de uso social/negentropia social. Somente dentro de uma emergente sociedade pós-capitalista, pós-pré-histórica, democrático-comunista pode a expansão dos poderes autoexpansivos, autocriativos e autorreprodutivos da humanidade tornar-se um projeto consciente – uma questão de deliberação democrática e de design consciente coletivo.

O desenvolvimento das forças sociais da produção da sociedade humana organiza-se em épocas – que correspondem de forma complexa às épocas das relações sociais de [auto re-]produção – e que marca cada centro sobre a adesão e a apropriação de camadas da natureza mais profundas e anteriores a emergir pela espécie humana, na forma de diferentes e sucessivas épocas de fontes de energia. A progressão dessa apropriação-de-energia pela humanidade toma a forma de uma recapitulação inversa da dialética da natureza – de uma revisitação inversa da autoprogressão dos níveis de auto-organização da natureza pré-humana.

Assim, a apropriação humana da natureza progride, cumulativa e inclusivamente, da apropriação da energia social (trabalho coletivo, como na caça em grupo coordenada), para a apropriação da energia animal (por exemplo, pastoreio de animais por sociedades humanas e, mais tarde, domesticação de outros animais por humanos), à energia multicelular de corpos humanos e animais em trabalho (como o arreamento, ou junção do corpo do cavalo e do corpo humano para arar), ao de populações de células eucarióticas simples; energia eucariótica-celular (por exemplo, compostagem, curtimento de couro, "pão diário" à base de levedura; produção e conservação de outros alimentos por fermentação bacteriana – chocolates, leitelho, cremes azedos, chucrutes, iogurtes, kefirs, cervejas, vinhos, picles, vinagres, tofus, etc), processamento de esgoto (lagoas de tratamento de esgoto, fossas sépticas, etc; depois [híbridos]: digestores de metano; produção de antibióticos e produção de outros medicamentos via biotecnologia, digestão de derramamento de petróleo, prospecção e mineração de metais, etc), à energia molecular (de orbitais externos de elétrons de átomos ligados quimicamente; via combustão de oxigênio de estruturas químicas orgânicas e inorgânicas - matéria vegetal morta (madeira, etc), lascas de vaca, turfas, carvões, óleos minerais, gases naturais, etc), à energia do núcleo atômico (fissão nuclear; fusão nuclear, ou hidrogênio ionizado/energia protônica, portanto, na fronteira com poder subatômico), e [preditivamente] para o de 'energia subatômica', daí para o de energia sub-nuclear, etc.

Observe que o conceito de energia invocado acima não é o conceito reducionista de energia comum na ciência moderna, mas um conceito não reducionista de energia, negentropia, ou atividade de manutenção/expansão da organização, que reconhece as diferenças ontológicas que distinguem as propensões autocinéticas das camadas diferentes, sucessivas, aninhadas, de uma época em específico, e camadas de autoformação natural relacionadas com a dialética, e as suas consequências qualitativamente diferentes.

Dado este princípio e padrão de progressão da base energética e base de aprofundamento da natureza, do crescimento das forças humanas de reprodução social, a energia de fusão (isto é, apropriação de energia nuclear/subatômica) é o esperado/previsto para a próxima conquista no progresso das forças produtivas/recursos energéticos da humanidade.
